# 写在前面的话

本节视频来自2018年为2440的裸机加强版视频，非常适合本教程。
要注意几点：

* 以前源码目录是`003_Makefile`，现在目录改为`02_Makefile`
* 以前需要把源码通过filezilla上传到Ubuntu，现在不需要了，直接在Windows使用
* 以前需要通过Mobaxterm远程登录Ubuntu来操作，现在不需要了，直接在Windows启动GitBash来操作
* 本节视频配套的文档，就是本文档
# Makefile函数

makefile里面可以包含很多函数，这些函数都是make本身实现的，下面我们来几个常用的函数。引用一个函数用“\$”。

## 函数foreach

函数foreach语法如下： 

```bash
$(foreach var,list,text) 
```

前两个参数，‘var’和‘list’，将首先扩展，注意最后一个参数 ‘text’ 此时不扩展；接着，对每一个 ‘list’ 扩展产生的字，将用来为 ‘var’ 扩展后命名的变量赋值；然后 ‘text’ 引用该变量扩展；因此它每次扩展都不相同。结果是由空格隔开的 ‘text’。在 ‘list’ 中多次扩展的字组成的新的 ‘list’。‘text’ 多次扩展的字串联起来，字与字之间由空格隔开，如此就产生了函数 foreach 的返回值。

实例：

```bash
A = a b c
B = $(foreach f, &(A), $(f).o)

all:
	@echo B = $(B)
```

结果：

```bash
B = a.o b.o c.o
```

## 函数filter/filter-out

函数filter/filter-out语法如下：

```bash
$(filter pattern...,text)     # 在text中取出符合patten格式的值
$(filter-out pattern...,text) # 在text中取出不符合patten格式的值
```

实例：

```bash
C = a b c d/

D = $(filter %/, $(C))
E = $(filter-out %/, $(C))

all:
        @echo D = $(D)
        @echo E = $(E)
```

结果：

```bash
D = d/
E = a b c
```

## Wildcard

函数Wildcard语法如下：

```bash
$(wildcard pattern) # pattern定义了文件名的格式, wildcard取出其中存在的文件。
```

这个函数 wildcard 会以 pattern 这个格式，去寻找存在的文件，返回存在文件的名字。

实例：

在该目录下创建三个文件：a.c b.c c.c

```bash
files = $(wildcard *.c)

all:
        @echo files = $(files)
```

结果：

```bash
files = a.c b.c c.c
```

我们也可以用wildcard函数来判断，真实存在的文件

实例：

```bash
files2 = a.c b.c c.c d.c e.c  abc
files3 = $(wildcard $(files2))

all:
        @echo files3 = $(files3)
```

结果：

```bash
files3 = a.c b.c c.c
```

## patsubst函数

函数 patsubst 语法如下：

```bash
$(patsubst pattern,replacement,\$(var))
```

patsubst 函数是从 var 变量里面取出每一个值，如果这个符合 pattern 格式，把它替换成 replacement 格式，

实例：

```bash

files2  = a.c b.c c.c d.c e.c abc

dep_files = $(patsubst %.c,%.d,$(files2))

all:
        @echo dep_files = $(dep_files)

```

结果：

```bash
dep_files = a.d b.d c.d d.d e.d abc
```